\chapter{Oscilaciones forzadas}
En este capítulo resolveremos el problema de un oscilador armónico bajo el influjo de una fuerza externa.
Nos enfocaremos especialmente en el caso de una fuerza externa que varia en el tiempo según una ley sinusoidal.
Explicaremos la importancia de este tipo especifico de perturbación externa y analizaremos en el detalle el fenómeno de la resonancia que se produce cuando la frecuencia de la fuerza externa se acerca a la frecuencia de oscilación natural del sistema.
Todos los conceptos desarrollados se aplican inmediatamente a cualquier sistema mecánico cerca de un punto de equilibrio estable (que como hemos visto es equivalente ad un oscilador armónico si las oscilaciones son suficientemente pequeñas) y constituyen la base teórica del estudio de las vibraciones en las estructuras mecánicas.
Los conceptos introducidos tienen equivalencia directa en la teoría de los circuitos eléctricos resonantes.
%%
\section{El oscilador armónico forzado}
%%
\begin{equation}
%m\ddot{x} = -kx -b\dot{x} +F_{\rm ext}(t),
\end{equation}
%%
\begin{equation}
\ddot{x} +2\beta\dot{x}+\omega_0^2x  =F_{\rm ext}(t),
\end{equation}
%
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/4/masa_muelle_forzado.pdf}
\caption{
\label{fig:forzado}
}
\end{figure}
%linealidad y principio de superposición
%%
%\section{Fuerzas sinusoidales y fuerzas periódicas}
%%
%\begin{equation}
%F_{\rm ext}(t) = F_0 \cos(\omega t),
%\end{equation}
%%
%\begin{equation}
%F(t) = \sum_{n=0}^\infty \left[a_n \cos(n\omega t) + b_n \sin(n\omega t)\right]
%\end{equation}
%%
%\begin{equation}
%{\rm SQW}(\omega t)=\sgn[\cos(\omega t)] = \sum_{k=1}^\infty -\frac{4(-1)^{k}}{\pi (2k-1)}\cos[(2k-1)\omega t].
%\end{equation}
%\begin{equation}
%{\rm TRW}(\omega t)=\frac{2}{\pi}\arcsin[\sin(\omega t)] = \sum_{k=1}^\infty -\frac{8(-1)^{k}}{\pi^2 (2k-1)^2}\sin[(2k-1)\omega t].
%\end{equation}
%%
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/square_wave.pdf}
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/triangle_wave.pdf}
%\caption{
%\label{fig:fourier}
%Representación en serie de Fourier de funciones periódicas.
%Izquierda: Onda cuadrada de amplitud unidad (negro) y sus aproximaciones en serie de Fourier incluyendo hasta la primera armónica (azul), hasta la tercera armónica (naranja) y hasta la novena armónica (verde).
%Derecha: lo mismo para una onda triangular de amplitud unidad.  
%}
%\end{figure}
%%
%\section{Régimen transitorio y régimen estacionario} 
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/4/transient_1.pdf}
%\includegraphics[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/4/transient_2.pdf}
%\includegraphics[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/4/transient_3.pdf}
%\caption{\label{fig:transient}.}
%\end{figure}
%%
%\section{La solución estacionaria}
%%
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=1]{chapters/oscilaciones/figures/4/phasors.pdf}
%\caption{\label{fig:fasores_eq}.}
%\end{figure}
%\section{Resonancia}
%%
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/resonancia_amplitud.pdf}
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/resonancia_fase.pdf}
%\caption{\label{fig:resonancia}.}
%\end{figure}
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/resonancia_amplitud_log.pdf}
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/resonancia_fase_log.pdf}
%\caption{\label{fig:bode}.}
%\end{figure}
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/impedance.pdf}
%\includegraphics[scale=.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/impedance_log.pdf}
%\caption{\label{fig:impedance}.}
%\end{figure}
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[page=1,scale=0.8]{chapters/oscilaciones/figures/4/phasors_2.pdf}
%\includegraphics[page=2,scale=0.8]{chapters/oscilaciones/figures/4/phasors_2.pdf}
%\includegraphics[page=3,scale=0.8]{chapters/oscilaciones/figures/4/phasors_2.pdf}
%\caption{\label{fig:representacion_fasorial}.}
%\end{figure}
%\section{Potencia absorbida}
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.9]{chapters/oscilaciones/figures/4/potencia.pdf}
%\caption{\label{fig:potencia_absorbida}.}
%\end{figure}